---
title: >-
    قصیدهٔ شمارهٔ ۷۰ - د‌ر ستایش امیرزاد‌ه شیرد‌ل ارغون میرزا ابن شجاع ا‌لسلطنه گوید
---
# قصیدهٔ شمارهٔ ۷۰ - د‌ر ستایش امیرزاد‌ه شیرد‌ل ارغون میرزا ابن شجاع ا‌لسلطنه گوید

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>به ‌گوش از هاتف غیبم سحرگه این ندا آمد</p></div>
<div class="m2"><p>که‌وقت عشرت جانبخش و جشن جانفزا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به سالاری سپهسالار دارای تهمتن تن</p></div>
<div class="m2"><p>گو سهراب دل شهزاده ارغون میرزا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ظفرمندی‌که هندی اژدهای اژدر اوبارش</p></div>
<div class="m2"><p>به فرق بدکنش آتش‌فشان چون اژدها آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>عدوبندی‌که خطی رمح او در پهنهٔ هیجا</p></div>
<div class="m2"><p>دم آهنج اژدری بیجان و ماری جانگزا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به ‌نزد خضر دانش مؤبدان این بس شگفتی زو</p></div>
<div class="m2"><p>که زندان سکندر منبع آب بقا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>شگفتی اینکه قیرآگین نیام ظلمت‌آیینش</p></div>
<div class="m2"><p>به کام تیره‌بختان چشمهٔ آب فنا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>به شکل عین از آ‌نرو آمد از روز ازل تیغش</p></div>
<div class="m2"><p>که عین عون و عین فعل و عین مدعا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کشد در دیده خاک راه آهو از شرف ضیغم</p></div>
<div class="m2"><p>به‌ گیتی عدل او تا حاکم و فرمانروا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>سکندر خوانمش زانروکه از رای جهان‌آرا</p></div>
<div class="m2"><p>نمایان مظهر آیینهٔ‌ گیتی‌نما آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>وگر افراسیابش نیز خوانم بس عجب نبود</p></div>
<div class="m2"><p>که آهن‌خود و آهن‌جوشن و آهن‌قبا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>دلش سرچشمه فیض و نوال و بخشش و احسان</p></div>
<div class="m2"><p>کفش کان عطا و ریزش و جود و سخا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>عبیر خلق او را تالی مشک ختن خواندم</p></div>
<div class="m2"><p>خرد چین بر جبین افکند کاین عین خطا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>تعالی‌الله بنام ایزد زهی ای آسمان قدری</p></div>
<div class="m2"><p>که حکم نافذت پهلوزن امر قضا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>به تیر راست رو خم کرده پشت بدسگالان را</p></div>
<div class="m2"><p>ک‌مانت‌ کز ازل چو‌ن پشت نه‌گردون دو تا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>نهنگی اژدها شکلست شمشر شرربارت</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ هم‌ خود بحر خون‌ آورد و هم‌ خود آشنا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>فکر سرسام‌ جست‌ از صدمهٔ ‌گرزت‌ از آن بر تن</p></div>
<div class="m2"><p>صلیب‌افکن ز خط قطب و خط استوا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ر‌باید مغفر از فرق دلیران تیغ رخشانت</p></div>
<div class="m2"><p>خهی آهن سلب اعجوبیی کاهن‌ ‌ربا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>شها خصم پدرت آن تیره بخت بدکنش‌‌کایدر</p></div>
<div class="m2"><p>سرش بر تن گران از کید و دیوش‌ رهنما آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بسیج رزم را سازد که با وی ‌کینه آغازد</p></div>
<div class="m2"><p>نداندکاو بت از داور خداگان خدا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>ز بهر دفع او اکنون بر آن تازی‌نسب بنشین</p></div>
<div class="m2"><p>که در دشت دغا همپویه با باد صبا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>دمی زن با پدرت آن شر‌زه شیر‌ بیشهٔ مردی</p></div>
<div class="m2"><p>که از گرزش تن الوند و ثهلان توتیا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>که هان ای شاه لختی بر به جان‌افشان تابین</p></div>
<div class="m2"><p>که روز آزمون ما به میدان دغا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>عنان ‌در دست ‌ما بگذار و خود بنشین ‌رکابی زن</p></div>
<div class="m2"><p>یکی بر جوهر ما بین که وقت کارها آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>نه آخر بچهٔ شیر ژیان شیر ژیان‌ردد</p></div>
<div class="m2"><p>نه آخر زادهٔ نر ا‌ژدها نر اژدها آ‌مد</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>زبان از مدح دارای جهان بربند قاآنی</p></div>
<div class="m2"><p>که هان وقت ثنا ‌بگذشت و هنگام دعا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>الا تا از مسیر هفت نجم و سیر نه گردون</p></div>
<div class="m2"><p>گهی‌عیش‌ و طرب حاصل ‌گهی رنج و عنا آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چنان پاینده بادا دولتت کاندر جهان مردم</p></div>
<div class="m2"><p>بهم گویند این دولت مگر بی انتها آمد</p></div></div>